% -*- coding:utf-8; mode:latex; fill-column:95 -*-

\documentclass[a4paper, 11pt]{arco-report}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{times}

%\title{Transporte de eventos complejos con DDS sobre un middleware de invocación
%a procedimiento remoto}
\title{Explorer: Herramienta de navegación indoor para personas con necesidades especiales}

\docid{Elcano-2011.05.09}
\entityWatermark{/usr/share/arco-tools/figures/arco-watermark.pdf}


\begin{document}
\maketitle

\section*{Introducción}

El proyecto «Elcano» pretende ayudar a las personas discapacitadas a moverse
dentro de grandes edificios o recintos públicos. Para ello se proporciona un
dispositivo móvil al visitante que le ofrecerá información adecuada para llegar
al destino que especifique. El sistema evalúa la discapacidad concreta del
visitante para darle la ruta más adecuada (p. ej. evitar escaleras a un
visitante en silla de ruedas) y por los medios adecuados (p.ej. audio en lugar de
vídeo si el visitante es invidente).

Elcano localiza al visitante en el entorno utilizando múltiples sistemas de
posicionamiento simultáneamente. Combinando los datos obtenidos de esos
sistemas de posicionamiento heterogéneos se puede lograr información más precisa
y rica.

En este contexto es importante contar con un medio que permita manejar de forma sencilla datos
procedentes de sistemas heterogéneos en red: WiFi, Bluetooth, RFID, marcas visuales en el
entorno (incluyendo elementos singulares del edificio), etc. Actualmente se está utilizando el
middleware Ice de ZeroC. Se trata de un middleware orientado a objetos de propósito general muy
similar en su concepción a CORBA. Proporciona soporte y servicios avanzados para el desarrollo
de aplicaciones distribuidas basadas en invocación a método remoto (RMI).  Aunque es un enfoque
adecuado y sencillo, RMI no es la mejor solución para el caso de Elcano. La enorme variedad de
información a incluir en los eventos de localización y la escalabilidad del sistema (en un
entorno real publicadores y subscriptores pueden llegar a ser del orden de centenares o miles)
hacen recomendable el uso de middlewares mas escalables tipo DDS.

DDS (\emph{Data Distribution Service}) es un middleware de tipo publicador/suscriptor que tiene
grandes ventajas prácticas para el transporte de eventos complejos (estructuras con varios
campos), y para el modelado de aplicaciones distribuidas basadas en ese enfoque.


\section*{Objetivos}

Los objetivos del presente proyecto fin de carrera son:

\begin{itemize}
\item Estudiar el estándar DDS y las implementaciones existentes más relevantes, tanto libres
  como comerciales de DDS, en especial RTI DDS. Básicamente se trata de comprender la forma de
  publicar y subscribir que propone DDS y emularla mediante una interfaz ZeroC Ice específica.
\item Desarrollar la filosofía de comunicación de DDS sobre esa interfaz ZeroC Ice. La parte a
  implementar se reduce a los perfiles de calidad de servicio relativos al filtrado de eventos
  en el \emph{publisher}. Opcionalmente implementar el sistema de subscripción
  \emph{Peer-to-Peer}.

\item Realizar una comparativa tanto en aspectos de eficiencia como en
  usabilidad entre el sistema desarrollado y las implementaciones de DDS
  estudiadas previamente.

\item Adaptar los eventos de Elcano, que pueden ser de tres tipos:
  \begin{itemize}
  \item Evento de localización, la aplicación la debe pintar sobre el mapa para indicar al
    usuario su posición.
  \item Evento de seguimiento, instrucción para seguir una ruta (ejemplo, gire a la derecha,
    siga adelante, etc.)
  \item Evento de ruta, la aplicación la debe pintar sobre el mapa para indicar al usuario la
    ruta a seguir.
  \end{itemize}

\item Realizar una aplicación gráfica sobre un dispositivo móvil con el sistema operativo
  Android que:
  \begin{itemize}
  \item Una vez conectado al sistema Elcano del edificio donde está presente (sistema ya
    implementado) obtenga la información relativa al entorno (tareas y mapas) y la muestre al
    usuario de forma acorde a su discapacidad (de forma gráfica o mediante audio).
  \item Permita al usuario indicar la tarea a realizar mediante voz o selección en un menú
    gráfico.
  \item A partir de este punto la aplicación representa los eventos que el sistema Elcano le
    proporciona (citados anteriormente).
  \end{itemize}
\end{itemize}

Es importante realizar correctamente el modelado de los eventos para aprovechar
las características de DDS relativas a Calidad de Servicio (QoS), tópicos,
persistencia de eventos, etc. Ello permitirá añadir semántica a los eventos y
enriquecer la representación gráfica en vivo.


\end{document}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
